# Кiнетична енергiя

Для того, щоб детальнiше зрозумiти концепцiю енергiї, розглянемо приклад. Нехай машина масою $m$ розганяється зi швидкостi $\upsilon_1$ до $\upsilon_2$ протягом відстані $d$ пiд дiєю постiйної результуючої сили $d$:

img

Iз другого закону Ньютона:

<div align="center">$F = ma$</div>

Розглянемо кiнематику процесу.

Рiвняння швидкостi:

<div align="center">$$\upsilon_2 = \upsilon_1 + at \Rightarrow t = \dfrac{\upsilon_2 - \upsilon_1}{a}$$</div>

Рiвняння руху:

<div align="center">$$x = x_0 + \upsilon_1 t + \dfrac{at^2}{2} \Rightarrow d = \upsilon_1 t + \dfrac{at^2}{2}$$</div>

Пiдставимо вираз для $t$ у рiвняння руху: 

<div align="center">$$d - \upsilon_1 \cdot \dfrac{\upsilon_2 - \upsilon_1}{a} + \dfrac{(\upsilon_2 - \upsilon_1)^2}{2a} - \dfrac{2 \upsilon_1(\upsilon_2 - \upsilon_1)}{2a} + \dfrac{(\upsilon_2 - \upsilon_1)^2}{2a}$$</div>

Винесемо $(\upsilon_2 - \upsilon_1)$ за дужки:

<div align="center">$$d = \dfrac{(\upsilon_2 - \upsilon_1)(2\upsilon_1 + \upsilon_2 - \upsilon_1)}{2a} = \dfrac{(\upsilon_2 - \upsilon_1)(\upsilon_2 + \upsilon_1)}{2a} = \dfrac{\upsilon_2^2 - \upsilon_1^2}{2a}$$</div>

Iз означення роботи:

<div align="center">$A = Fd = mad$</div>

Пiдставимо отримане вище $d$:

<div align="center">A = ma \dfrac{\upsilon_2^2 - \upsilon_1^2}{2a} = m \dfrac{\upsilon_2^2 - \upsilon_1^2}{2}</div>

<div class="space"><div class="centered-table-wrapper">
<table class="centered-table">
<tr class="eq">
<td class="eq">
<p1>$$A = \dfrac{m \upsilon_2^2}{2} - \dfrac{m \upsilon_1^2}{2}$$</p1>
</td>
</tr>
</table></div></div>

<p class="p3">Таким чином ми дiйшли до визначення кiнетичної енергiї.</p>

<div class="eoz-wrap">
<span class="eoz">Означення</span>
<div class="eoz-text">
<span class="p1"><b>Кiнетична енергiя</b> (kinetikos – рух)</span> – енергiя руху тiла.

<div align="center">$$E_к = \dfrac{m \upsilon^2}{2}$$</div>
</div>
</div>
</table></div></div>

<p class="p3">Як бачимо енергiя має таку саму розмiрнiсть, як i робота – Дж. Також зрозумiлим стає i визначення енергiї. Тiло, маючи певну кiнетичну енергiю, може здiйснити роботу. Наприклад, кiнетична енергiя молотка, яким ми вбиваємо цвях, переходить в енергiю цвяха (виконується робота).</p>

<p class="p3">Тепер ми можемо також переписати формулу для роботи таким чином:</p>

<div class="space"><div class="centered-table-wrapper">
<table class="centered-table">
<tr class="eq">
<td class="eq">
<p1>$$A = K_2 - K_1 = \Delta K$$</p1>
</td>
</tr>
</table></div></div>

<span class="p1"><b>Теорема про кiнетичну енергiю:</b></span> робота, що виконана результуючою силою, прикладеною до тiла, дорiвнює змiнi його кiнетичної енергiї.

<p class="p3">Важливо розумiти, що у цiй теоремi йдеться саме про <b>результуючу силу</b>, тобто про <b>сумарну роботу</b> виконану над тiлом.</p>

<p class="p3">Нехай ви пiднiмаєте тiло з постiйною швидкiстю $\upsilon$ вгору, прикладаючи силу $\vec{F}$.</p> 

img

Чому дорiвнює сумарна робота, яку виконано над тiлом при пiдняттi на висоту $h$? З теореми, що маємо вище, виходить, що сумарна робота дорiвнює нулю, адже $\upsilon_2 = \upsilon_1 = \upsilon = const$. Не вiриться? Давайте перевiремо.

<p class="p3">Iз другого закону Ньютона:</p>

<div align="center">$F - mg = 0 \thinspace (v = const; \thinspace a = 0) \Rightarrow F = mg$</div>

Робота, яку виконуєте ви, прикладаючи силу $F$, додатня i дорiвнює:

<div align="center">$A_1 = Fh = mgh$</div>

Робота, яку виконує сила тяжiння, вiд’ємна, адже сила тяжiння дiє в протилежну сторону вiд вектора перемiщення:

<div align="center">$A_2 = -mgh$</div>

<p class="p3">Ось i виходить, що сумарна робота дорiвнює нулю:</p>

<div align="center">$$A_{\Sigma} = A_1 + A_2 = 0$$</div>