#Послiдовне та паралельне з’єднання пружин
В задачах з пружинами використовується закон Гука. При цьому на вiдмiну вiд розглянутої нами деформацiї твердих тiл, тут використовується саме коефiцiєнт жорстокстi $k$. На рисунку зображено видовження пружини пiд дiєю сили $\vec{F}$ та виникаючу внаслiдок цього силу $\vec{F_П}$, напрямлену протилежно до напрямку здiйснення видовження (x).

img

Комбiнацiя пружин з рiзними коефiцiєнтами жорсткостi $k_1, k_2 ... k_n$ може бути замiненою однiєю еквiвалентною пружиною з певним $k$. Для того, щоб вмiти робити такi
операцiї розглянемо паралельне та послiдовне з’єднання пружин.

<ol>
<li>
<span class="p1"><b>Паралельне з’єднання пружин.</b></span> Нехай двi пружини з $k_1$ та $k_2$ з’єднанi паралельно. Тодi, якщо ми закрiпимо вантаж, як зображено на рисунку, то внаслiдок дiї сили тяжiння $\vec{F_Т}$ виникає деформацiя пружин i вiдповiдно двi сили
пружностi $\vec{F_1}$ i $\vec{F_2}$.

img

Модуль сили пружностi першої пружини: $F_1 = k_1 x$
Модуль сили пружностi другої пружини: $F_2 = k_2 x$
За другим законом Ньютона: $$\vec{F_Т} + \vec{F_1} + \vec{F_2} = 0 \Rightarrow F_Т = F_1 + F_2$$
<div class="centered-table-wrapper">
<table class="centered-table">
<tr class="eq">
<td class="eq">
<p1>$$F_Т = k_1 x + k_2 x$$</p1>
</td>
</tr>
</table></div>
Коли ми замiнемо цю систему однiєю еквiвалентною пружиною з коефiцiєнтом жорсткостi $k$, то сила пружностi, яка в нiй виникне буде дорiвнювати силi тяжiння: <span class="p1">$F = F_Т = kx</span>
Отже, якщо пружини з’єднанi паралельно, то їх можна замiнити однiєю пружиною, коефiцiєнт жорсткостi якої є сумою коефiцiєнтiв кожної iз пружин:
<div align="center">$$kx = k_1 x + k_2 x \Rightarrow k = k_1 + k_2$$</div>
</li>
<li>
<span class="p1"><b>Послiдовне з’єднання пружин.</b></span> Нехай двi пружини з $k_1$ та $k_2$ з’єднанi послiдовно. Тодi, якщо ми закрiпимо вантаж, як зображено на рисунку, то внаслiдок дiї сили тяжiння $\vec{F_Т}$ виникає деформацiя пружин i вiдповiдно сила пружностi $F$ в кожнiй з пружин. Це зрозумiло, якщо використати третiй закон Ньютона. Сила тяжiння викликає силу пружностi у першiй пружинi, яка дорiвнює силi тяжiння. З такою ж силою перша пружина дiє на другу, i в нiй виникає сила пружностi, яка також дорiвнює силi тяжiння. $F_1 = F_2 = F$

img

Кожна пружина внаслiдок дiї на них однакової сили розтягується на рiзнi $x_1$ та $x_2$. Якщо ми систему послiдовно з’єднаних пружин замiнимо однiєю еквiвалентною, то видовження такої пружини $x$ повинно дорiвнювати сумi видовжень $x_1$ та $x_2$. Давайте отримаємо для кожної з пружин видовження та пiдставимо у $x = x_1 + x_2$.

Видовження першої пружини: $x_1 = \dfrac{F}{k_1}$
Видовження другої пружини: $x_2 = \dfrac{f}{k_2}$
Видовження еквiвалентної пружнии: $x = \dfrac{F}{k}$

Пiдставляємо у $x = x_1 + x_2$:

<div align="center">\dfrac{F}{k} = \dfrac{F}{k_1} + \dfrac{F}{k_2} \Rightarrow \dfrac{1}{k} = \dfrac{1}{k_1} \dfrac{1}{k_2}</div>
Отже, якщо пружини з’єднанi послiдовно, то їх можна замiнити однiєю пружиною, коефiцiєнт жорсткостi якої можна розрахувати за допомогою вищезазначеної формули.
</li>
</ol>